{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nhiễm trùng hô hấp trên", "question": "Chào bác sĩ.Em mới sinh cháu được 6 ngày, tuy nhiên bé có dấu hiệu thở nhanh, khò khè, và thân nhiệt vào khoảng 37 độ 3. Vì sợ bé bị viêm phổi nên có cho bé đi khám và bác sĩ kết luận bị nhiễm trùng đường hô hấp trên. Sau đó có kê cho bé 5 ngày thuốc uống loại Clamoxyl và rửa mũi 2 lần 1 ngày. Bé đã uống được 2 ngày nhưng vẫn bị thở nhanh và rất gấp, em rất lo lắng liệu trẻ sơ sinh uống thuốc như vậy có được không, khi rưa mũi cho bé bằng cách bơm nước natri clorid từ mũi này qua mũi kia, bé bị xuống họng, không biểt liệu như vậy có sao không và em cần theo dõi những dấu hiệu gì để biết tình trạng bé không nặng thêm. Em cám ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu uống thuốc không đỡ thì bạn cần đưa bé đi tái khám. Bé rửa mũi có nuốt một chút nước muối cũng không sao. Dấu hiệu nặng là thở nhanh, tím tái, bú kém, khò khè tăng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh,K. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nhiem-trung-ho-hap-tren/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về việc lưu trữ máu cuốn rốn thai nhi sau sinh", "question": "Chào Bác sĩ, em mang thai nay đã được 38 tuần và em sẽ sinh ở BV Từ Dũ. BS cho em hỏi ở BV Từ Dũ có lưu trữ máu cuốn rốn thai nhi sau sinh hay không? Việc lưu trữ như vậy do gia đình yêu cầu hay bất cứ thai nhi nào cũng được lưu trữ máu cuốn rốn sau sinh ? Và quá trình lưu trữ cộng với quá trình khi cần sử dụng là như thế nào ? Việc lưu trữ máu cuốn rốn thai nhi như vậy gia đình có phải chi trả cho việc lưu trữ hay không ? Rất mong nhận được câu trả lời của BV sớm nhất, em chân thành cảm ơn !", "answer": "Chào bạn,Hiện tại, BV Từ Dũ chưa thực hiện lưu trữ máu cuốn rốn nha bạn,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-viec-luu-tru-mau-cuon-ron-thai-nhi-sau-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thưa bác sĩ", "question": "Em mới sinh bé được 11 ngày tuổi nhưng 2 ngày gần đây em phát hiện sau đầu bé có 1 vết lõm hình vòng cung chiều dài khoảng 2,5cm và chiều rộng khoảng 1,5m nằm vắt ngang qua đầu gần bên phía tai phải. Hiện nay bé vẫn bình thường. Em muốn hỏi bác sĩ bé có bị sao không ạ. Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Qua mô tả tôi không chẩn đoán chính xác vết lõm đó là gì nhưng tôi đoán có thể là dấu chồng 2 xương sọ. Khi đi khám tổng quát lúc 1 tháng tuổi, bạn có thể hỏi bác sĩ. Nếu là dấu chồng xương sọ thì đa số sẽ tự khỏi.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thua-bac-si-28443/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé", "question": "Chào Bác sĩ.Bé nhà em được 6 tháng 3 tuần, bé có thể ăn 2bữa bột mặn không Bác Sĩ? Bé ăn váng sữa được không BS? Em có thể cho dầu ăn dành cho bé vào bột mặn không BS?", "answer": "Em Ngọc Anh thân mến.,Sau 6 tháng các men ruột trong hệ tiêu hóa của trẻ tương đối hoàn chỉnh, ngoài sữa mẹ  em cần phải cho trẻ ăn dặm thêm bột, thịt, cá, tôm, trứng, rau mềm trái cây tươi, sữa chua, dầu ăn …là cần thiết. Khi tập cho trẻ ăn từ sữa mẹ sang bột ăn dặm thì em phải tập từ từ, từ ít đến nhiều, từ loãng sang đặc, từ ngọt sang mặn, em phải kiên trì không nóng vội cũng đừng ép trẻ, có những trẻ chấp nhận ăn không rối loạn tiêu hóa, có những trẻ rất khó khăn không chịu ăn và ói, tiêu chảy làm tăng gánh nặng lo lắng cho nhiều bậc cha mẹ, nên khi tập ăn em phải chọn lựa thời điểm trẻ khỏe mạnh, vui vẻ vì não em bé khỏe thì ruột sẽ khỏe thức ăn mới đưa vào bé sẽ dễ chấp nhận hơn. Vì thế trẻ cũng giống như người lớn khi bệnh ăn sẽ không ngon và ngủ sẽ không yên.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.  ,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-28474/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mẹ sử dụng kháng sinh cho con bú", "question": "Chào bác sĩ,Mẹ sinh bé (Sinh mổ) sau 2 ngày thì bị nhiễm trùng. Bác sỉ điều trị đang cho mẹ sử dụng Kháng sinh Raxadin 0.5g tiêm truyền tĩnh mạch. Bác sĩ cho hỏi: Mẹ dùng kháng sinh trên có nên cho con bú bằng sữa mẹ hay không? Nếu được phép cho con bú, nên bú vào thời gian nào là tốt nhất cho bé, kể từ lúc bắt đầu truyền kháng sinh. Cảm ơn Bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Kháng sinh này không qua sữa mẹ nên bé vẫn có thể bú sữa mẹ bình thường.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/me-su-dung-khang-sinh-cho-con-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 25 ngày tuổi đã chiếu đèn nhưng vẫn chưa hết vàng da.", "question": "Kính gửi các Bác sĩ, Cháu của em bị vàng da sinh lý, đến 14 ngày tuổi vẫn chưa hết vàng da nên cho đi xét nghiệm và được chỉ định chiếu đèn 2,5 ngày (mỗi ngày 8 tiếng). Đến nay cháu được 25 ngày tuổi vẫn chưa hết vàng da. BS cho em hỏi tiếp tục để tự nhiên có ảnh hưởng nghiêm trọng đến sức khỏe của cháu ko và cần làm những gì tiếp theo. Cám ơn BS.", "answer": "Chào bạn,,Bé vàng da kéo dài là bất thường. Bé cần được tái khám để tìm nguyên nhân vàng da và điều trị kịp thời.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-25-ngay-tuoi-da-chieu-den-nhung-van-chua-het-vang-da/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh 3 tháng không đi ngoài", "question": "Chào Bác sĩ, bé nhà em sinh được 2 tháng 26 ngày, cân nặng 6,8kg, cao 61,5cm. (Lúc mới sinh bé nặng 3,3kg, cao 50cm). Bé bú sữa mẹ. Trong tháng đầu, bé bú mẹ bình thường và đi ị nhiều lần/ ngày (phân lỏng, mịn). Tuần đầu tiên của tháng thứ 2 thì bé đi ị 2,3 ngày/ lần (phân lỏng, mịn). Sang tuần thứ 2 thì bé lại một tuần mới đi ị 1 lần, phân vẫn lỏng và mịn. Khi đi ị thì ko rặn, ko đỏ mặt. Nhưng bước sang tuần thứ 3 thì 10 ngày rồi bé không đi ị. Khi mẹ xi ị cho bé hay mát xa bụng theo chiều kim đồng hồ thì bé đỏ mặt, khóc, duỗi thẳng 2 chân. Bé xì hơi rất nhiều lần nhưng vẫn không ị. Người lớn trong nhà nói mẹ sao con vậy, nhưng em vẫn đi ị bình thường 1, 2 ngày/ lần. (Mấy ngày nay em có cằm chân bé và tâp đạp xe đạp, mát xa bụng theo chiều kim đồng hồ cho bé, cho bé uống thêm 20ml nước ép lê, nho nhưng vẫn không thấy bé ị, bé toàn xì hơi. Bé vẫn bú mẹ bình thường.) Em không biết như vậy bé có bị táo bón không?", "answer": "Chào bạn,,Bé đi phân lỏng thì không phải táo bón. Bạn nên massage bụng cho bé ít nhất 3 lần mỗi ngày. Bạn có thể dùng dầu dừa xoa nhẹ xung quanh hậu môn khi bé có rặn đi cầu mà không đi được. Bé chưa có khả năng đi cầu chủ động nên bạn không cần xi. Bé cũng không cần uống nước trái cây. Bé có thể một tuần đi cầu một lần cũng không sao nếu phân vẫn mềm, không khô cứng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-3-thang-khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 13 ngày tuổi bị nổi hạch ở nách trái", "question": "Thưa bác sĩ, Con em sau khi tiêm ngừa văcxin 5 trong 1 thì bị sốt và em lau mát cho bé thì phát hiện ở nách trái có hạch to bằng quả tắc. Xin hỏi bác sĩ đó có phải do phản ứng với vắc xin hay không? Nếu đúng thì có nguy hiểm gì không? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em ạ. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Hạch ở nách trái thường do phản ứng với vắc-xin ngừa lao. Hạch này sẽ từ từ nhỏ lại. Nếu có phản ứng viêm đỏ, rỉ dịch thì đến bệnh viện để khám.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh,K. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-13-ngay-tuoi-bi-noi-hach-o-nach-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tuần tuổi mắt đóng ghèn nhiều, mặt mụn sữa, đánh dấm nhiều, quấy khóc, vặn mình", "question": "Cháu sinh bé ở bệnh viện từ dũ được 3 tuần, sinh mổ. Lúc ở bệnh viện mắt trái bé đổ ghèn nhẹ. Nhưng lúc về 2 mắt bé liên tục đổ ghèn rất nhiều, cháu có vệ sinh mắt cho bé bằng bông gòn và nước nhỏ mắt Natri clorid 0,9% nhưng không thấy giảm. Mặt của bé có nhiều mụn sữa thì cháu phải làm gì? Với bé ngủ rất ít hay vặn mình quấy khóc. Do cháu không có sữa nên bé bú sữa công thức (sữa enfamil A+), 1 ngày cháu vắt được khoản 30ml sữa mẹ cho bé bú. Cháu cũng bổ sung 1 ngày uống 1 giọt vitamin D, do trời mưa nên việc tắm nắng ít có hôm tắm hôm không. 3 ngày nay bé đánh dấm rất nhiều, thiu thiu ngủ bé lại bị đánh dấm là tỉnh khóc thét lên. Mong bác sĩ tư vấn giúp cháu. Cháu cảm ơn!", "answer": ",,,Chào bạn,,,,Bé sơ sinh thường ngủ những giấc ngắn khoảng 2-3 giờ và giấc ngủ không sâu, hay vặn mình. Những dấu hiệu này sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn. Bạn nên vắt sữa mỗi 3 giờ một lần để kích thích tiết sữa nhiều hơn. Bé bú sữa mẹ sẽ dễ tiêu hóa và ít bị bệnh hơn bú sữa bột. Sữa mẹ cũng sẽ không sợ bị làm giả và không bị ôi thiu. Cho bé bú đủ sữa và nhiệt độ phòng ngủ mát mẻ sẽ giúp bé ngủ ngon hơn. Nếu mắt bé đổ ghèn nhiều và nhỏ nước muối sinh lý không khỏi thì phải đi khám bệnh.,,Thân mến.,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ Sinh ,,,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-tuan-tuoi-mat-dong-ghen-nhieu-mat-mun-sua-danh-dam-nhieu-quay-khoc-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khóc nhiều trước khi ngủ đêm", "question": "Bé nhà em mới được 5 tuần tuổi. Từ lúc 2 tuần tuổi đến giờ, tối nào bé cũng rất quấy khóc, nhưng đến khoảng 11-12h đêm bé vào giấc ngủ đêm thì lại ngủ 1 mạch đến sáng, chỉ ọ ẹ ti mẹ rồi ngủ tiếp. Cụ thể việc quấy là bé đang bú mẹ nhưng cứ giựt ra, rồi lại ngậm, lại giựt… Thế là cáu, khóc ầm ĩ, không ngậm ti nữa, dỗ nín cho ti lại cũng khóc (mẹ cho ti vào miệng là khóc to hoặc đầu và chân cứ giãy không ngậm nổi ti mẹ là khóc), bế ắm 1 lúc cho nín rồi lại khóc tiếp, chịu ti mẹ và thiu thiu ngủ rồi lại tỉnh và khóc tiếp, đặt xuống giường không bế nữa còn gào to hơn, gào mệt xong thì ngủ. Em không biết bé gặp vấn đề gì không, bác sĩ giúp em với. Bé nhà em sinh 3,5 kg, đủ 40 tuần, khi bé được 3 tuần có đi cân là 4,5 kg. Bé bú mẹ là chủ yếu, buổi tối lúc quấy khóc có bú bình 30ml nhưng có lúc bé bú, có lúc không.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tập cho bé phản xạ đi ngủ. Mỗi tối, trước khi đi ngủ, bạn nên tắm nhanh cho bé bằng nước ấm hoặc lau người bằng nước ấm, massage cho bé, lên giường hát ru (chỉ hát 1 bài lặp đi lặp lại). Phòng ngủ phải tối và mát mẻ, yên lặng. Sau vài tuần, bé sẽ quen và sẽ dễ ngủ hơn. Ngoài ra, bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D. Không cần phải cho bú thêm sữa bình.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khoc-nhieu-truoc-khi-ngu-dem/"}
